\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement savoir-faire 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $\bullet~$ $f(-2)=2\times (-2)-5=-4-5=-9$.\\
          L'image de l'abscisse du point $A$ par $f$ n'est pas égale à son ordonnée, donc $A\notin\mathscr{D}$.\\


          \begin{minipage}{10cm}
            \item $\bullet~$ $f(3)=2\times 3-5=6-5=1$.\\
          L'image de l'abscisse du point $B$ par $f$ est égale à son ordonnée, donc $B\in\mathscr{D}$.\\
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Point sur une courbe}{A quelles conditions un point de coordonnées $(x~;~y)$ est-il sur la courbe $\mathscr{C}_f$ ?
Deux choses : $x$ doit être dans l'ensemble de définition de $f$ et $y$ doit être l'image de $x$ par $f$. On doit donc avoir l'égalité $y=f(x)$.  }
\end{minipage}~\\
~\\

$\bullet~$ $f\left(\dfrac{1}{2}\right)=2\times\dfrac{1}{2}-5=1-5=-4$.\\
 L'image de l'abscisse du point $C$ par $f$ est égale à son ordonnée, donc $C\in\mathscr{D}$.\\



        \begin{minipage}{10cm}
        \begin{center}
          \psset{xunit=0.7cm,yunit=0.4cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture}(-6,-6)(6,10)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
 \newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\def\f{x^.5}
\def\h{2*x-5}
%\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-4)(5,4)
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=2.,Dy=2.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-6,-6)(6,10)
\multido{\n=-6+1}{13}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-6)(\n,10)}
\multido{\n=-6+1}{17}{\psline[linewidth=0.05pt](-6,\n)(6,\n)}
%\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](3,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{-0.5}{6}{\h}
%\psplot[algebraic=true,plotpoints=100,linewidth=1.25pt, linecolor=prune]{.333}{3}{\h}
%\psline[linewidth=1.25pt, linestyle=dashed](4,0)(4,2)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-2,9)(3,1)(0.5,-4)(4,3)(2.5,0)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45,linecolor=red](2.5,0)
\uput[dr] (0.5,-4) {$C$}
\uput[r] (3,1) {$B$}
\uput[u] (4,3) {$M$}
\uput[dr] (-2,9) {$A$}
\psline[linewidth=1.25pt, linestyle=dashed](4,0)(4,3)
\psline[linewidth=1.25pt, linestyle=dashed](4,3)(0,3)
\uput[l] (0,3) {\red $3$}
\uput[dr] (2.4,0) {\red $2,5$}
\end{pspicture}
        \end{center}
        \end{minipage}
             \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{A reconnaître}{La fonction $f$ est une fonction affine. Sa représentation graphique est une droite. Son ordonnée à l'origine est $-5$ (elle coupe donc l'axe des ordonnées en $(0~;~-5)$) et son coefficient directeur est 2. A partir d'un point de la droite quand on se décale d'une unité vers la droite, on monte de deux unités pour retrouver un point de la droite.... avec le graphique, c'est plus clair :-) }
\end{minipage}~\\[1em]

          \item On cherche $x$ tel que $f(x)=3$.\\
      \begin{minipage}{10cm}
        \begin{eqnarray*}
        % \nonumber to remove numbering (before each equation)
          2x-5 &=& 3 \\
          2x -5 ~{\blue +~5}&=& 3~{\blue +~5} \\
          2x &=& 8\\
         \dfrac{2x}{\blue 2}&=&\dfrac{8}{\blue 2}\\
         x&=&4
        \end{eqnarray*}~\\
      \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{Le point $M$ a pour coordonnées $(x~;~3)$. On sait que ses coordonnées vérifient l'équation $y=2x-5$ soit (comme $y=3$), $2x-5=3$. }
\end{minipage}~\\[1em]
        Le point $M$ a pour abscisse 4.\\

         \begin{minipage}{10cm}
          \item   On cherche $x$ tel que $f(x)=0$.

           \begin{eqnarray*}
        % \nonumber to remove numbering (before each equation)
          2x-5 &=& 0 \\
          2x -5 ~{\blue +~5}&=& 0~{\blue +~5} \\
          2x &=& 5\\
         \dfrac{2x}{\blue 2}&=&\dfrac{5}{\blue 2}\\
         x&=&2,5
        \end{eqnarray*}~\\
         \end{minipage}
          \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{Le point qui se trouve sur la droite et sur l'axe des abscisses a pour ordonnée 0. Ses coordonnées sont donc de la forme $(x~;~0)$. On sait que ses coordonnées vérifient l'équation $y=2x-5$ donc on cherche donc $x$ tel que $0=2x-5$. }
\end{minipage}~\\[1em]
Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des abscisses et $\mathscr{D}$ sont $(2,5~;~0)$.\\
        \end{enumerate}
 \begin{minipage}{10cm}
  \item La courbe  $\mathscr{C}_g$ a pour équation $y=g(x)$ soit $y=\dfrac{x^2+12}{4}$.
  On cherche $x$ tel que $y=0$ soit $\dfrac{x^2+12}{4}=0$.

    \begin{eqnarray*}
        % \nonumber to remove numbering (before each equation)
          \dfrac{x^2+12}{4} &=& 0 \\
           ~{\blue ~4~\times~ } \dfrac{x^2+12}{4}&=& 0~{\blue \times~4} \\
          x^2+12 &=& 0\\
     x^2+12~  { \blue~ -12}&=&0~{\blue -~12}\\
         x^2&=&-12
        \end{eqnarray*}~\\

 \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Equation $x^2=a$}{Cette équation a 0, 1 ou 2 solutions suivant le signe de $a$.\\
$\bullet~$ Si $a<0$ pas de  solution ;\\
$\bullet~$ Si $a=0$ une solution : 0 ;\\
$\bullet~$ Si $a>0$, deux solutions : $-\sqrt{a}$ et $\sqrt{a}$.}
\end{minipage}~\\[1em]

 Cette équation n'a pas de solution, donc il n'existe pas de points de $\mathscr{C}_g$ d'ordonnée nulle.\\

  \item $\bullet~$ $\mathscr{C}$ passe par le point de coordonnées $(-5~;~2)$  se traduit par $h(-5)=2$.\\
  $\bullet~$ $\mathscr{C}$ coupe l'axe des ordonnées au point d'ordonnée $-1$ se traduit par $h(0)=-1$.\\
  $\bullet~$ $\mathscr{C}$ coupe l'axe des abscisses aux points d'abscisses $-2$ et 10 se traduit par $h(-2)=h(10)=0$ .\\
\end{enumerate}

\newpage

\exods  \\
On donne les représentations graphiques $\mathscr{C}_f$  et $\mathscr{C}_g$ d'une fonction $f$ et d'une fonction $g$.
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1.1cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-4.2)(6.2,5.2)
\multido{\n=-6+0.5}{27}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+0.5}{19}{\psline[linewidth=0.05pt](-6,\n)(6,\n)}
\multido{\n=-6+1}{14}{\psline[linewidth=0.05pt](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.05pt](-6,\n)(6,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(-5.99,-3.99)(5.99,5)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=blue](-5.5,1.5)(-5,1)(-4,0)(-2,2)(-1,1)(0,0)(0.5,-2)(1,-3)(1.5,-3.5)(3,-2)(4,0)(4.5,1)(5,4)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red](-5.5,-1.5)(-4,0)(-3.5,2)(-3,3)(0,4)(2,3)(3.5,2)(4.5,1)(5,-1)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-5.5,1.5)(-3,1)(-5,1)(-4,0)(-2,2)(-1,1)(0,0)(0.5,-2)(1,-3)(1.5,-3.5)(3,-2)(4,0)(4.5,1)(5,4)(-5.5,-1.5)(-4,0)(-3,3)(0,4)(2,3)(4.5,1)(5,-1)(3.5,2)(-3.5,2)
\uput[ul](5,3){\large $\blue \mathscr{C}_f$}
\uput[ul](-5,-2.3){\large $\red \mathscr{C}_g$}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(-2,0)(-2,2)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(-2,2)(0,2)
\uput[r](-0.1,2){ $f(-2)$}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=orange](-6,3)(6,3)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(-3,3)(-3,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=orange]{->}(2,3)(2,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=violet](-6,-2)(6,-2)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(0.5,-2)(0.5,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=violet]{->}(3,-2)(3,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=green](-6,1)(6,1)
\end{pspicture*}
\end{center}



\begin{enumerate}[\bf 1.]

\item Donner l'ensemble de définition des fonctions $f$ et $g$.\\

\begin{minipage}{10cm}
$\mathscr{D}_f=\mathscr{D}_g=[-5,5~;~5]$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{8cm}{Remarque}{
Les deux fonctions $f$ et $g$ ont le même ensemble de définition : l'intervalle $[-5,5~;~5]$. }
\end{minipage}~\\


   \item Déterminer graphiquement $f(-2)$ et $f(4)$.\\
\begin{minipage}{10cm}
$f(-2)=2$ et $f(4)=0$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{8cm}{Pensez-y !}{
Les images se lisent sur l'axe des ordonnées. }
\end{minipage}~\\

     \item Déterminer graphiquement les antécédents de 3 par $g$.
    ~\\
\begin{minipage}{10cm}
Antécédents de 3 par $g$ : $-3$ et 2 (traces graphiques orange).
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{8cm}{Pensez-y !}{
Les antécédents  se lisent sur l'axe des abscisses. }
\end{minipage}~\\

       \item Résoudre graphiquement les équations suivantes (On notera $\mathscr{S}_1$, $\mathscr{S}_2$ et  $\mathscr{S}_3$ les ensembles solutions) :


\hspace{3cm}$f(x)=0$\hspace{3cm}$f(x)=-2$ \hspace{3cm}$f(x)=g(x)$
    ~\\

$\mathscr{S}_1=\{-4~;~0~;~4\}$ (abscisses des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des abscisses)\\

$\mathscr{S}_2=\{0,5~;~3\}$ (traces graphiques violettes)\\

$\mathscr{S}_3=\{-4~;~4,5\}$ (abscisses des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$)\\

       \item Résoudre graphiquement les inéquations suivantes  (On notera $\mathscr{S}_4$, $\mathscr{S}_5$ et $\mathscr{S}_6$ les ensembles solutions) :

\hspace{3cm}$f(x)< 0$\hspace{3cm} $f(x)>1$\hspace{3cm}$f(x)>g(x)$
    ~\\

$\mathscr{S}_4=]0~;~4[$ (abscisses des points de $\mathscr{C}_f$ situés en dessous de l'axe des abscisses)\\

$\mathscr{S}_5=[-5,5~;~-5[\cup ]-3~;~-1[\cup ]4,5~;~5]$ (abscisses des points de $\mathscr{C}_f$ situés au dessus de la droite verte)\\

$\mathscr{S}_6=[-5,5~;~-4[\cup ]4,5~;~5]$ (abscisses des points de $\mathscr{C}_f$ situés strictement au dessus de  $\mathscr{C}_g$)\\


\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\end{document}


